<cesDoc id="urd-w-literature-myths-ft05.ual" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-literature-myths-ft05.ual.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>K.L.K.</h.title>
<h.author>J.N.G</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ft05.ual</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 09/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								60(64) 1</p>

<p>اسے دربار کے پاس اےک سنسان باغ مےں اےک عجےب و غرےب صورت چوری چھپے حرکت 
کرتی دکھائی 
دی۔ اس نے سمجھا کہ وہی چور ہے اور وہ اسے پکڑنے کو دوڑا۔ پکڑتے ہی اس نے 
پوچھا۔ کون ہو تم اور 
ےہاں کےا کر رہے ہو؟</p>

<p>			 مےں اےک غرےب مالن ہوں اور ےہاں پانی بھرنے آئی ہوں۔ عجےب سی 
صورت نے جواب دےا۔</p>

<p>			 ےہ کوئی پانی بھرنے کا وقت ہے؟ دن مےں پانی کےوں نہےں بھرا؟ 
کوتوال چلاےا
			 بہت مصروف تھی دن مےں  ماکن نے جواب دےا۔</p>

<p>		 کوتوال بظاہر عورت کے جواب سے مطمئن ہوا اور پوچھنے لگا۔ تم نے کہےں اس 
چور کے بارے
مےں کچھ سناےا دےکھا تو نہےں جس کی وجہ سے راجدھانی کے لوگوں کا سکھ چےن 
چھن گےا ہے ؟</p>

<p>		 ہاں ہاں وہ ابھی ابھی ےہےں تھا۔ مجھ سے ہاک (ساگ) کی وہ ساری 
سبزی چھےن کر لے گےا جو 
مےں نے اگلے روز بےچنے کے لےے اکھٹھی کر رکھی تھی مالن بولی اور آگے ےہ بھی کہا۔ 
وہ ادھر گےا ہے۔ لگتا ہے 
وہ پھر لوٹ کر آئے گا کےونکہ اس نے مجھے دھمکا کر کہا کہ باقی ساگ سبزی بھی لا 
کر رکھ دےنا۔</p>

<p>		 کوتوال کی خوشی کا ٹھکانہ نہ رہا۔ اسے اےسا محسوس ہونے لگا کہ اس کی 
قسمت کے پھرنے کے دن 
آگئے۔ وہ سوچنے لگا کہ وہ بدمعاش آےا نہےں کہ اسے دھر لوں گا اور بادشاہ کے ہاتھوں 
انعام و اکرام پاکر 
خوشحال بن جاوں گا۔</p>

<p>		 وہ مالن بتائی ہوئی سمت مےں نکل گےا۔ مگر اسے چور کا پتہ نہ لگ سکا۔ 
تھک ہار کر وہ مالن کے 
پاس لوٹ آےا اور کہنے لگا۔ وہ بدمعاش آےا تو نہےں۔</p>

<p>		 مالن بولی۔ نہےں ابھی تک نہےں آےا۔ مگر انتظار کےجےے وہ ضرور آئے گا۔ 
آپ اُسے بلا شبہ 
گرفتار کر سکےں گے۔</p>

<p>		 کوتوال ےہ سن کر خوش ہو تو ہوا مگر ساتھ ہی ےہ بھی بولا۔ لےکن 
جووردی مےں نے پہن رکھی ہے۔
 
								60(65) 2</p>

<p>اسے دےکھتے ہی وہ بھاگ جائے گا۔ پھر مےں اسے کےسے پکڑ پاوں گا۔</p>

<p>		 مالن۔ اپنی پوشاک بدل دےجے۔
		 کوتوال۔ پوشاک بدلتے وقت ہی اگر وہ آٹپکا تو کےا ہوگا؟
		 مالن۔ ہاں۔ بات تو ٹھےک ہے۔ اعتراض نہ ہو تو مےرا ےہ پھےرن (کشمےری 
پےراہن) پہن لےجئے۔
بہانہ کےجےے کہ پانی بھرنے جا رہے ہو۔ وہ سبزی چرانے ضرور آئے گا۔ وہ آےا نہےں کہ 
آپ نے اس کو 
پکڑا۔۔۔</p>

<p>		 کوتوال کو ےہ ترکےب جچ گئی۔ اس نے جھٹ مالن کا پھےرن پہن لےا۔ رہا 
پانی کھےنچ کر بھرنے کا سوال 
اس نے پہلے اس طرح کبھی پانی نہےں بھرا تھا۔ اس لےے اس نے مالن سے پوچھا کہ اسے
پانی بھرنے کا طرےقہ 
سکھا دے۔</p>

<p>		 مالن نے بڑی ہوشےاری سے وہ بڑا سا پتھر وہاں سے غائب کردےا تھا۔ جو 
ڈھلان سے 
پانی کھےنچ کر اوپر لانے کے لےے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا رہتا تھا۔ اس کی 
وجہ سے تول کے 
دوسرے سرے کی رسی کھےنچنا بےکار تھا۔ مالن نے کوتوال سے کہا کہ تول تبھی کام کرے 
گا۔ جب اس کے 
دوسرے کھلے سرے کی طرف کوئی بھاری چےز بندھی رہے گی۔ آس پاس کوئی پتھر 
نہےں جو باندھا جا سکے۔
اےسی حالت مےں پانی کھنےچ کر بھرنے کی ترکےب کےسے سکھائی جائے۔</p>

<p>		 کوتوال کو کسی بھی قےمت پر چور پکڑنے کی دھن سمائی تھی۔ وہاں 
تاخےر کا موقع تھا ہی نہےں 
اس لےے اس نے کہا کہ دوسرے سرے پر اگر اس کے وزن سے کام چل سکے تو وہ اس کے 
لےے تےار ہے۔
مالن کو اور کےا چاہئےے تھا۔ وہ اصل مےں خود شب رنگ تھا۔ اس نے جھٹ کوتوال کو 
تول کی دوسری 
طرف پتھر کی جگہ کس کر باندھ دےا۔ اور اپنی جانب کے کھمبے کی رسی کوتب تک 
کھےنچا جب تک کہ وہ تقرےباََ 
بےس فٹ تک اونچا نہےں اٹھا۔ اور پھر رسی پاس کے اےک کھونٹے سے باندھ دی اور 
بےچارے کوتوال 
 
								60(66) 3</p>

<p>کو ہوا مےں جھولتا ہوا، پےر ٹپکتا چھوڑ کر چلتا بنا۔ کوتوال چلاےا۔ ارے ارے۔ ےہ تم نے 
کےا کےا؟
مجھے نےچے اتارو۔</p>

<p>		 مالن دبی آواز مےں اس سے بولی۔ ارے چپ رہو۔ ورنہ چور تمہاری آواز 
سن کر ےہاں 
ائے گا ہی نہےں۔ ڈرو نہےں شہتےر خود بخود نےچے کہہ دےنا۔ مےں تمہےں نےچے اتار 
لونگی تاکہ تم اسے پکڑ سکو۔</p>

<p>		 اس کے بعد شب رنگ نے کوتوال کی وردی سمےٹ لی اور نےند کی اےک آدھ 
جھپکی لےنے کے لےے 
گھر چلا گےا۔ تاکہ باقی رات مےں وہ چوری کا اپنا کام جاری رکھ سکے۔</p>

<p>		 بےچارہ کوتوال وہاں سے آس لگائے انتظار کرتا رہا، مگر وہاں آتا کون بے 
چےن ہو کر وہ نےچے اترنے 
کو جھنپٹانے لگا۔ لےکن وہاں اس کی کون سنتا۔ وہ مالن مالن پکرڑتا رہا۔ وہ ہو تو 
آئے۔ جب کوئی جواب نہ 
ملا تو وہ سمجھ گےا کہ اس کے ساتھ بہت بڑا دھوکا ہوا ہے۔ مالن اور کوئی نہےں خود 
چور تھا۔ سردی کی رات 
تھی۔ ٹھنڈی ہوا چل رہی تھی۔ وہ مدد کے لےے چےختے چےختے بے سدھ ہوگےا۔ مگر 
اس سنسان بےابان مےں 
 
								60(67) 4</p>

<p>کون اس کی مدد کو آتا۔</p>

<p>		 اگلے روز پھر بہت سے فرےادی بادشاہ کے حضور مےں ےہ شکاےت کرنے گئے کہ 
چوری کا سلسلہ 
رکنے کا نام نہےں لےتا۔ بادشاہ نے کوتوال کو حاضر ہونے کا حکم دےا۔ لےکن معلوم ہوا کہ وہ 
رات کو گھر لوٹا ہی 
نہےں۔ بادشاہ نے چاروں طرف اپنے آدمی دوڑائے۔ ان مےں سے اےک اس باغ کی طرف بھی 
گےا۔ 
جہاں بھاری بھرکم کوتوال زنانہ لباس پہنے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا آسمان 
مےں جھول رہا 
تھا۔ وہ سردی کے مارے ٹھٹھر گےا تھا۔ آدمی کو کوتوال کی حالت پر ترس آےا۔ 
حالانکہ عام حالت مےں 
لوگ اس کا نام سن کر ہی تھر تھر کانپ اٹھتے تھے۔ اس کی حالت دےکھ کر ہنسی آئے 
بنا نہےں رہ سکتی تھی 
پہلے تو سرکاری آدمی نے اس دکھ بھری حالت سے اسے چھٹکارا دلانے کی بات سوچی۔ 
مگر ےہ جان کر کہ 
اس کی بات پر کوئی ےقےن نہےں کرے گا۔ اس نے کوتوال کو اسی بھونڈی اور ابتر حالت 
مےں رکھنے اور 
محل مےں جاکر رپورٹ کرنے کا فےصلہ کےا۔</p>

<p>		 بادشاہ خود وہاں آےا اور اس نے جب اپنی آنکھوں سے کوتوال کی درگت 
دےکھی تو وہ ہنسی روک نہ 
سکا۔ اس نے کوتوال کو جھٹ نےچے اترواےا۔ کوتوال اتنا پشےمان اور شرمندہ تھا کہ اس نے 
خود کشی کرنا چاہی 
مگر بادشاہ نے اسے دلاسہ دے کر اپنے نوکروں کے ساتھ گھر بھجوا دےا۔</p>

<p>		 شاہی محل واپس آکر بادشاہ نے اپنے وزےر اعظم کو بلاےا اور اس سے صلاح 
مشورہ کےا کہ چور کی غارت گری 
سے جو پرےشانےاں پےدا ہوئی ہےں ان سے کےسے نمٹا جائے۔ اس نے وزےر اعظم سے کہا۔ 
جب تک فوراََ کوئی 
موثر کاروائی کرکے چور پکڑے نہ جائےں، رعاےا تب تک ہر اسانی کی حالت مےں 
راجدھانی چھوڑنے پر مجبور 
ہوگی کتنی افسوسناک بات ہے کہ ہم اپنی رعےت کی حفاظت نہےں کرپاتے۔</p>

<p>		 وزےر اعظم عقل کا دھنی تو تھا ہی، اس کی بہت عزت بھی کی جاتی 
تھی۔ اپنے آقا کو ےوں پرےشان 
دےکھ کر اس نے چور کی گرفتاری کا ذمہ اپنے اوپر لے لےا۔</p>

<p>		شب رنگ کو بھی ےہ خبر ملی اور اس نے اس رات کے لےے اپنی نئی ترکےب 
سوچ لی۔ جب 
شام کو وزےر اعظم اپنے سبک رفتار گھوڑے پر سوار ہوکر نکلا تو شب رنگ بھی اےک 
بڑھےا کے بھےس 
مےں گھر سے چل پڑا اور دور اےک سنسان علاقے مےں اےک مٹی کی جھونپڑی مےں جا 
بےٹھا۔ اس نے اےک چراغ 
 
								60(68) 5</p>

<p>جلا کر رکھا تھا۔ جس کی دھندلی روشنی مےں وہ اےک چکی پر مکئی پےسےنے لگا۔ </p>

<p>		حسب توقع وزےر اعظم آدھی رات کو وہاں جا پہنچا۔ گھوڑے کو روک کر وہ 
پکارنے لگا۔ اندر 
کون ہے۔۔؟</p>

<p>		 اےک بوڑھی بد نصےب عورت  جواب ملا۔۔۔ مکئی پےس رہی ہوں۔ آواز 
درد بھری تھی
		 مگر رات کے پچھلے پہر مےں ےہ کام کرنے کا سبب؟ وزےر اعظم نے جاننا چاہا۔</p>

<p>		 اےک چور ابھی ابھی ےہاں آےا تھا۔ وہ مےرا سارا آٹا زبردستی اٹھا کر لے 
گےا، جو شام سے اب تک 
مےں نے پےس رکھا تھا۔ مجھے مارپےٹ کر وہ ےہ بھی کہہ گےا کہ باقی آٹا بھی تےار کر 
رکھنا، لےنے آوں گا۔ حکم نہ ماننے کی 
صورت مےں مجھے جان سے مارنے کی دھمکی بھی دے گےا ہے۔ آتا ہی ہوگا۔ بڑھےا بولی </p>

<p>		 وزےر اعظم کی باچھےں کھل گئےں کہ چور جلدی ہی وہاں آئے گا وہ بڑھےا 
سے بولا۔۔ مےں ےہاں 
اسی چور کو گرفتار کرنے آےا ہوں۔ اےک بار وہ ہاتھ لگے تو اسے اےسا سبق سکھادوں 
جس کو وہ ساری
عمر ےاد رکھے؟</p>

<p>		 اس پر بڑھےا نے جواب دےا۔ جناب بات تو ٹھےک ہے۔ مگر جو پوشاک آپ 
نے پہن 
رکھی ہے اور جس شاہی گھوڑے پر آب سوار ہےں، اس کے ہوتے ہوئے کےا آپ چور کو 
کبھی پکڑ 
سکےں گے۔؟</p>

<p>		 وزےر کو بڑھےا کا ےہ نکتہ مدلّل اور معقول دکھائی دےا اور اس نے اپنا لباس 
بدلنے کا فےصلہ کرلےا 
مگر چور وہاں جلد آنے والا تھا اس لےے کپڑے بدلنے کے لےے وہاں سے گھر جانا عقلمندی 
نہ تھی۔ حالت 
تشوےشناک تھی اور وقت کا تقاضہ تھا کہ کوئی فوری اور غےر معمولی قدم اٹھاےا جائے۔ 
جس کا کام بےڑا 
اس نے اٹھاےا تھا وہ اس درجہ اہم تھا کہ عامےانہ مصلحتوں کے باعث اس موقع کو ہاتھ 
سے جانے 
دےنا مناسب نہےں تھا۔ اس لےے اس نے بڑھےا کے کپڑوں کے ساتھ اپنے لباس کا تبادلہ 
کرکے چکی پر 
بےٹھ کر چور کے لوٹ آنے تک مکئی پےسنے کا فےصلہ کرلےا۔ جھونپڑی کے عقب مےں اپنا 
گھوڑا چھپا کر اس نے 
بڑھےا کے مےلے کوچےلے کپڑے پہن لےے اور چراغ کی مدھم روشنی مےں وہ دروازے کے 
پاس ہی بےٹھ کر چکی 
پےسنے لگی 
 
								60(69) 6</p>

<p>		 شب رنگ نے وزےر اعظم کے کپڑے پہن لےے اور اس کے گھوڑے پر سوار ہوکر 
اپنے گھر کی راہ 
لی۔ تھوڑی دےر آرام کی نےند سو کر وہ پھر اپنی شبانہ سرگرمےوں مےں مصروف 
ہوگےا۔ دوسرے دن سوےرے 
جب وہ شاہی محل مےں کام پر جارہا تھا تو اسے بہت سے لوگ ےہ شکاےت کرتے ہوئے ملے 
کہ اس رات 
کسی کے زےورات چوری ہوگئے تھے، کسی کے کپڑے اور کسی کی نقدی۔ بادشاہ ےہ سن 
کر بہت دکھی
اگلے روز پھر بہت سے فرےادی بادشاہ کے حضور مےں ےہ شکاےت کرنے گئے کہ 
چوری کا سلسلہ 
رکنے کا نام نہےں لےتا۔ بادشاہ نے کوتوال کو حاضر ہونے کا حکم دےا۔ لےکن معلوم ہوا کہ وہ 
رات کو گھر لوٹا ہی 
نہےں۔ بادشاہ نے چاروں طرف اپنے آدمی دوڑائے۔ ان مےں سے اےک اس باغ کی طرف بھی 
گےا۔ 
جہاں بھاری بھرکم کوتوال زنانہ لباس پہنے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا آسمان 
مےں جھول رہا 
تھا۔ وہ سردی کے مارے ٹھٹھر گےا تھا۔ آدمی کو کوتوال کی حالت پر ترس آےا۔ 
حالانکہ عام حالت مےں 
لوگ اس کا نام سن کر ہی تھر تھر کانپ اٹھتے تھے۔ اس کی حالت دےکھ کر ہنسی آئے 
بنا نہےں رہ سکتی تھی 
پہلے تو سرکاری آدمی نے اس دکھ بھری حالت سے اسے چھٹکارا دلانے کی بات سوچی۔ 
مگر ےہ جان کر کہ 
اس کی بات پر کوئی ےقےن نہےں کرے گا۔ اس نے کوتوال کو اسی بھونڈی اور ابتر حالت 
مےں رکھنے اور 
محل مےں جاکر رپورٹ کرنے کا فےصلہ کےا۔</p>

<p>		 بادشاہ خود وہاں آےا اور اس نے جب اپنی آنکھوں سے کوتوال کی درگت 
دےکھی تو وہ ہنسی روک نہ 
سکا۔ اس نے کوتوال کو جھٹ نےچے اترواےا۔ کوتوال اتنا پشےمان اور شرمندہ تھا کہ اس نے 
خود کشی کرنا چاہی 
مگر بادشاہ نے اسے دلاسہ دے کر اپنے نوکروں کے ساتھ گھر بھجوا دےا۔</p>

<p>		 شاہی محل واپس آکر بادشاہ نے اپنے وزےر اعظم کو بلاےا اور اس سے صلاح 
مشورہ کےا کہ چور کی غارت گری 
سے جو پرےشانےاں پےدا ہوئی ہےں ان سے کےسے نمٹا جائے۔ اس نے وزےر اعظم سے کہا۔ 
جب تک فوراََ کوئی 
موثر کاروائی کرکے چور پکڑے نہ جائےں، رعاےا تب تک ہر اسانی کی حالت مےں 
راجدھانی چھوڑنے پر مجبور 
ہوگی کتنی افسوسناک بات ہے کہ ہم اپنی رعےت کی حفاظت نہےں کرپاتے۔</p>

<p>		 وزےر اعظم عقل کا دھنی تو تھا ہی، اس کی بہت عزت بھی کی جاتی 
تھی۔ اپنے آقا کو ےوں پرےشان 
دےکھ کر اس نے چور کی گرفتاری کا ذمہ اپنے اوپر لے لےا۔</p>

<p>		شب رنگ کو بھی ےہ خبر ملی اور اس نے اس رات کے لےے اپنی نئی ترکےب 
سوچ لی۔ جب 
شام کو وزےر اعظم اپنے سبک رفتار گھوڑے پر سوار ہوکر نکلا تو شب رنگ بھی اےک 
بڑھےا کے بھےس 
مےں گھر سے چل پڑا اور دور اےک سنسان علاقے مےں اےک مٹی کی جھونپڑی مےں جا 
بےٹھا۔ اس نے اےک چراغ
شب رنگ نے وزےر اعظم کے کپڑے پہن لےے اور اس کے گھوڑے پر سوار ہوکر 
اپنے گھر کی راہ 
لی۔ تھوڑی دےر آرام کی نےند سو کر وہ پھر اپنی شبانہ سرگرمےوں مےں مصروف 
ہوگےا۔ دوسرے دن سوےرے 
جب وہ شاہی محل مےں کام پر جارہا تھا تو اسے بہت سے لوگ ےہ شکاےت کرتے ہوئے ملے 
کہ اس رات 
کسی کے زےورات چوری ہوگئے تھے، کسی کے کپڑے اور کسی کی نقدی۔ بادشاہ ےہ سن 
کر بہت دکھی
اگلے روز پھر بہت سے فرےادی بادشاہ کے حضور مےں ےہ شکاےت کرنے گئے کہ 
چوری کا سلسلہ 
رکنے کا نام نہےں لےتا۔ بادشاہ نے کوتوال کو حاضر ہونے کا حکم دےا۔ لےکن معلوم ہوا کہ وہ 
رات کو گھر لوٹا ہی 
نہےں۔ بادشاہ نے چاروں طرف اپنے آدمی دوڑائے۔ ان مےں سے اےک اس باغ کی طرف بھی 
گےا۔ 
جہاں بھاری بھرکم کوتوال زنانہ لباس پہنے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا آسمان 
مےں جھول رہا 
تھا۔ وہ سردی کے مارے ٹھٹھر گےا تھا۔ آدمی کو کوتوال کی حالت پر ترس آےا۔ 
حالانکہ عام حالت مےں 
لوگ اس کا نام سن کر ہی تھر تھر کانپ اٹھتے تھے۔ اس کی حالت دےکھ کر ہنسی آئے 
بنا نہےں رہ سکتی تھی 
پہلے تو سرکاری آدمی نے اس دکھ بھری حالت سے اسے چھٹکارا دلانے کی بات سوچی۔ 
مگر ےہ جان کر کہ 
اس کی بات پر کوئی ےقےن نہےں کرے گا۔ اس نے کوتوال کو اسی بھونڈی اور ابتر حالت 
مےں رکھنے اور 
محل مےں جاکر رپورٹ کرنے کا فےصلہ کےا۔</p>

<p>		 بادشاہ خود وہاں آےا اور اس نے جب اپنی آنکھوں سے کوتوال کی درگت 
دےکھی تو وہ ہنسی روک نہ 
سکا۔ اس نے کوتوال کو جھٹ نےچے اترواےا۔ کوتوال اتنا پشےمان اور شرمندہ تھا کہ اس نے 
خود کشی کرنا چاہی 
مگر بادشاہ نے اسے دلاسہ دے کر اپنے نوکروں کے ساتھ گھر بھجوا دےا۔</p>

<p>		 شاہی محل واپس آکر بادشاہ نے اپنے وزےر اعظم کو بلاےا اور اس سے صلاح 
مشورہ کےا کہ چور کی غارت گری 
سے جو پرےشانےاں پےدا ہوئی ہےں ان سے کےسے نمٹا جائے۔ اس نے وزےر اعظم سے کہا۔ 
جب تک فوراََ کوئی 
موثر کاروائی کرکے چور پکڑے نہ جائےں، رعاےا تب تک ہر اسانی کی حالت مےں 
راجدھانی چھوڑنے پر مجبور 
ہوگی کتنی افسوسناک بات ہے کہ ہم اپنی رعےت کی حفاظت نہےں کرپاتے۔</p>

<p>		 وزےر اعظم عقل کا دھنی تو تھا ہی، اس کی بہت عزت بھی کی جاتی 
تھی۔ اپنے آقا کو ےوں پرےشان 
دےکھ کر اس نے چور کی گرفتاری کا ذمہ اپنے اوپر لے لےا۔</p>

<p>		شب رنگ کو بھی ےہ خبر ملی اور اس نے اس رات کے لےے اپنی نئی ترکےب 
سوچ لی۔ جب 
شام کو وزےر اعظم اپنے سبک رفتار گھوڑے پر سوار ہوکر نکلا تو شب رنگ بھی اےک 
بڑھےا کے بھےس 
مےں گھر سے چل پڑا اور دور اےک سنسان علاقے مےں اےک مٹی کی جھونپڑی مےں جا 
بےٹھا۔ اس نے اےک چراغہے۔ اس کا گھوڑا البتہ علی الصبح سوار کے بغےر لوٹ آےا۔ کئی لوگوں نے سوچا کہ 
وزےر اعظم شاےد
چوروں کے ہاتھوں مارا گےا ہوگا۔ کئی لوگوں کا خےال تھا کہ اس نے خود کشی کرلی 
ہوگی۔ مگر بادشاہ کو ان 
من گھڑت باتوں پر ےقےن نہےں آےا۔ کےونکہ اسے وزےر اعظم کی عقلمندی اور تدبر پر 
پورا بھروسہ تھا
وہ خود اسے ڈھونڈنے نکل پڑا۔ اس نے اپنے ساتھ پولےس کا اےک دستہ اور کچھ معتبر 
خدمت گار کے لےے جن مےں 
شب رنگ شامل تھا۔ تھوڑی دےر مےں وہ اس ٹوٹی پھوٹی جھونپڑی کے پاس پہنچے 
جہاں لاپتہ وزےر اعظم 
اےک چکی کے پاس بےٹھا۔ اس کے آس پاس مکئی کا ڈھےر لگا تھا۔ پہلے تو وہ پہچانا 
ہی نہ گےا کےونکہ اس 
نے بڑھےا کے مےلے کچےلے کپڑے پہن رکھے تھے لےکن جونہی بادشاہ جھونپڑی کے نزدےک 
پہونچا تو وزےر اعظم 
دوڑ کر اس کے پےروں پر گر پڑا۔ وہ زار و قطار روےا۔ کوتوال کی طرح نے بھی بادشاہ 
کے سامنے ہی اپنا 
کام تمام کرنے کی کوشش کی۔ لےکن بادشاہ نے دلاسہ دے کر اس بھی گھر بھےج دےا۔</p>

<p>		 اس من چلا نوجوان تھانےدار اپنے اعلے افسران کوتوال اور وزےر اعظم کی بے 
بسی دےکھ کر حوصلہ 
نہ ہارتے ہوئے سوچنے لگا کہ وہ تمام ناکام ہوگئے تو کےا ہوا۔ وہ کامےابی کے جھنڈَے ضرور 
گاڑ سکے گا۔
اس نے اگلے ہی دن دربار مےں حاضر ہوکر ےہ اصرار کےا کہ چور کو پکڑنے کا کام اس کے 
سپرد کےا 
اس نے اگلے ہی دن دربار مےں حاضر ہوکر ےہ اصرار کےا کہ چور کو پکڑنے کا کام اس کے 
سپرد کےا 
جائے تو وہ اس ضرور پکڑ لائے گا۔ بادشاہ نے اس کی پےشکش کا خَےر مقدم کےا اور اسے 
پولےس و فوج 
کے دستوں کی کمان سپردکی گئی۔ تاکہ وہ حسب ضرورت ان سے مدد لے سکے۔</p>

<p>		 شب رنگ کو نوجوان تھانےدار کی اس کوشش کا پتہ چلا۔ لہزا اس نے بھی 
اپنی چال سوچی۔ وہ 
بےحد ذہےن آدمی تھا جو موقع و محل کے مطابق دم بھر مےں کوئی نہ کوئی ترکےب 
نکال لےتا تھا۔ وہ وزےر کی لڑکی کا
بھےس بنا کر اس کے باغ کی طرف چلا گےا کچھ دےر کے بعد نوجوان تھانےدار جب ادھر 
جا نکلا تو وہ باغ مےں بےٹھا
 کوتوال۔ پوشاک بدلتے وقت ہی اگر وہ آٹپکا تو کےا ہوگا؟
		 مالن۔ ہاں۔ بات تو ٹھےک ہے۔ اعتراض نہ ہو تو مےرا ےہ پھےرن (کشمےری 
پےراہن) پہن لےجئے۔
بہانہ کےجےے کہ پانی بھرنے جا رہے ہو۔ وہ سبزی چرانے ضرور آئے گا۔ وہ آےا نہےں کہ 
آپ نے اس کو 
پکڑا۔۔۔</p>

<p>		 کوتوال کو ےہ ترکےب جچ گئی۔ اس نے جھٹ مالن کا پھےرن پہن لےا۔ رہا 
پانی کھےنچ کر بھرنے کا سوال 
اس نے پہلے اس طرح کبھی پانی نہےں بھرا تھا۔ اس لےے اس نے مالن سے پوچھا کہ اسے
پانی بھرنے کا طرےقہ 
سکھا دے۔</p>

<p>		 مالن نے بڑی ہوشےاری سے وہ بڑا سا پتھر وہاں سے غائب کردےا تھا۔ جو 
ڈھلان سے 
پانی کھےنچ کر اوپر لانے کے لےے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا رہتا تھا۔ اس کی 
وجہ سے تول کے 
دوسرے سرے کی رسی کھےنچنا بےکار تھا۔ مالن نے کوتوال سے کہا کہ تول تبھی کام کرے 
گا۔ جب اس کے 
دوسرے کھلے سرے کی طرف کوئی بھاری چےز بندھی رہے گی۔ آس پاس کوئی پتھر 
نہےں جو باندھا جا سکے۔
اےسی حالت مےں پانی کھنےچ کر بھرنے کی ترکےب کےسے سکھائی جائے۔</p>

<p>		 کوتوال کو کسی بھی قےمت پر چور پکڑنے کی دھن سمائی تھی۔ وہاں 
تاخےر کا موقع تھا ہی نہےں 
اس لےے اس نے کہا کہ دوسرے سرے پر اگر اس کے وزن سے کام چل سکے تو وہ اس کے 
لےے تےار ہے۔
مالن کو اور کےا چاہئےے تھا۔ وہ اصل مےں خود شب رنگ تھا۔ اس نے جھٹ کوتوال کو 
تول کی دوسری 
طرف پتھر کی جگہ کس کر باندھ دےا۔ اور اپنی جانب کے کھمبے کی رسی کوتب تک 
کھےنچا جب تک کہ وہ تقرےباََ 
بےس فٹ تک اونچا نہےں اٹھا۔ اور پھر رسی پاس کے اےک کھونٹے سے باندھ دی اور 
بےچارے کوتوال 
 
								60(66) 3</p>

<p>کو ہوا مےں جھولتا ہوا، پےر ٹپکتا چھوڑ کر چلتا بنا۔ کوتوال چلاےا۔ ارے ارے۔ ےہ تم نے 
کےا کےا؟
مجھے نےچے اتارو۔</p>

<p>		 مالن دبی آواز مےں اس سے بولی۔ ارے چپ رہو۔ ورنہ چور تمہاری آواز 
سن کر ےہاں 
ائے گا ہی نہےں۔ ڈرو نہےں شہتےر خود بخود نےچے کہہ دےنا۔ مےں تمہےں نےچے اتار 
لونگی تاکہ تم اسے پکڑ سکو۔</p>

<p>		 اس کے بعد شب رنگ نے کوتوال کی وردی سمےٹ لی اور نےند کی اےک آدھ 
جھپکی لےنے کے لےے 
گھر چلا گےا۔ تاکہ باقی رات مےں وہ چوری کا اپنا کام جاری رکھ سکے۔</p>

<p>		 بےچارہ کوتوال وہاں سے آس لگائے انتظار کرتا رہا، مگر وہاں آتا کون بے 
چےن ہو کر وہ نےچے اترنے 
کو جھنپٹانے لگا۔ لےکن وہاں اس کی کون سنتا۔ وہ مالن مالن پکرڑتا رہا۔ وہ ہو تو 
آئے۔ جب کوئی جواب نہ 
ملا تو وہ سمجھ گےا کہ اس کے ساتھ بہت بڑا دھوکا ہوا ہے۔ مالن اور کوئی نہےں خود 
چور تھا۔ سردی کی رات 
تھی۔ ٹھنڈی ہوا چل رہی تھی۔ وہ مدد کے لےے چےختے چےختے بے سدھ ہوگےا۔ مگر 
اس سنسان بےابان مےں 
 
								60(67) 4</p>

<p>کون اس کی مدد کو آتا۔</p>

<p>		 اگلے روز پھر بہت سے فرےادی بادشاہ کے حضور مےں ےہ شکاےت کرنے گئے کہ 
چوری کا سلسلہ 
رکنے کا نام نہےں لےتا۔ بادشاہ نے کوتوال کو حاضر ہونے کا حکم دےا۔ لےکن معلوم ہوا کہ وہ 
رات کو گھر لوٹا ہی 
نہےں۔ بادشاہ نے چاروں طرف اپنے آدمی دوڑائے۔ ان مےں سے اےک اس باغ کی طرف بھی 
گےا۔ 
جہاں بھاری بھرکم کوتوال زنانہ لباس پہنے تول کھمبے کے اےک سرے سے بندھا آسمان 
مےں جھول رہا 
تھا۔ وہ سردی کے مارے ٹھٹھر گےا تھا۔ آدمی کو کوتوال کی حالت پر ترس آےا۔ 
حالانکہ عام حالت مےں 
لوگ اس کا نام سن کر ہی تھر تھر کانپ اٹھتے تھے۔ اس کی حالت دےکھ کر ہنسی آئے 
بنا نہےں رہ سکتی تھی 
پہلے تو سرکاری آدمی نے اس دکھ بھری حالت سے اسے چھٹکارا دلانے کی بات سوچی۔ 
مگر ےہ جان کر کہ 
اس کی بات پر کوئی ےقےن نہےں کرے گا۔ اس نے کوتوال کو اسی بھونڈی اور ابتر حالت 
مےں رکھنے اور 
محل مےں جاکر رپورٹ کرنے کا فےصلہ کےا۔</p>

<p>		 بادشاہ خود وہاں آےا اور اس نے جب اپنی آنکھوں سے کوتوال کی درگت 
دےکھی تو وہ ہنسی روک نہ 
سکا۔ اس نے کوتوال کو جھٹ نےچے اترواےا۔ کوتوال اتنا پشےمان اور شرمندہ تھا کہ اس نے 
خود کشی کرنا چاہی 
مگر بادشاہ نے اسے دلاسہ دے کر اپنے نوکروں کے ساتھ گھر بھجوا دےا۔</p>

<p>		 شاہی محل واپس آکر بادشاہ نے اپنے وزےر اعظم کو بلاےا اور اس سے صلاح 
مشورہ کےا کہ چور کی غارت گری 
سے جو پرےشانےاں پےدا ہوئی ہےں ان سے کےسے نمٹا جائے۔ اس نے وزےر اعظم سے کہا۔ 
جب تک فوراََ کوئی 
موثر کاروائی کرکے چور پکڑے نہ جائےں، رعاےا تب تک ہر اسانی کی حالت مےں 
راجدھانی چھوڑنے پر مجبور 
ہوگی کتنی افسوسناک بات ہے کہ ہم اپنی رعےت کی حفاظت نہےں کرپاتے۔</p>

<p>		 وزےر اعظم عقل کا دھنی تو تھا ہی، اس کی بہت عزت بھی کی جاتی 
تھی۔ اپنے آقا کو ےوں پرےشان 
دےکھ کر اس نے چور کی گرفتاری کا ذمہ اپنے اوپر لے لےا۔</p>

<p>		شب رنگ کو بھی ےہ خبر ملی اور اس نے اس رات کے لےے اپنی نئی ترکےب 
سوچ لی۔ جب 
شام کو وزےر اعظم اپنے سبک رفتار گھوڑے پر سوار ہوکر نکلا تو شب رنگ بھی اےک 
بڑھےا کے بھےس 
مےں گھر سے چل پڑا اور دور اےک سنسان علاقے مےں اےک مٹی کی جھونپڑی مےں جا 
بےٹھا۔ اس نے اےک چراغ 
 
								60(68) 5</p>

<p>جلا کر رکھا تھا۔ جس کی دھندلی روشنی مےں وہ اےک چکی پر مکئی پےسےنے لگا۔ </p>

<p>		حسب توقع وزےر اعظم آدھی رات کو وہاں جا پہنچا۔ گھوڑے کو روک کر وہ 
پکارنے لگا۔ اندر 
کون ہے۔۔؟</p>

<p>		 اےک بوڑھی بد نصےب عورت  جواب ملا۔۔۔ مکئی پےس رہی ہوں۔ آواز 
درد بھری تھی
		 مگر رات کے پچھلے پہر مےں ےہ کام کرنے کا سبب؟ وزےر اعظم نے جاننا چاہا۔</p>

<p>		 اےک چور ابھی ابھی ےہاں آےا تھا۔ وہ مےرا سارا آٹا زبردستی اٹھا کر لے 
گےا، جو شام سے اب تک 
مےں نے پےس رکھا تھا۔ مجھے مارپےٹ کر وہ ےہ بھی کہہ گےا کہ باقی آٹا بھی تےار کر 
رکھنا، لےنے آوں گا۔ حکم نہ ماننے کی 
صورت مےں مجھے جان سے مارنے کی دھمکی بھی دے گےا ہے۔ آتا ہی ہوگا۔ بڑھےا بولی </p>

<p>		 وزےر اعظم کی باچھےں کھل گئےں کہ چور جلدی ہی وہاں آئے گا وہ بڑھےا 
سے بولا۔۔ مےں ےہاں 
اسی چور کو گرفتار کرنے آےا ہوں۔ اےک بار وہ ہاتھ لگے تو اسے اےسا سبق سکھادوں 
جس کو وہ ساری
عمر ےاد رکھے؟</p>

<p>		 اس پر بڑھےا نے جواب دےا۔ جناب بات تو ٹھےک ہے۔ مگر جو پوشاک آپ 
نے پہن 
رکھی ہے اور جس شاہی گھوڑے پر آب سوار ہےں، اس کے ہوتے ہوئے کےا آپ چور کو 
کبھی پکڑ 
سکےں گے۔؟</p>

<p>		 وزےر کو بڑھےا کا ےہ نکتہ مدلّل اور معقول دکھائی دےا اور اس نے اپنا لباس 
بدلنے کا فےصلہ کرلےا 
مگر چور وہاں جلد آنے والا تھا اس لےے کپڑے بدلنے کے لےے وہاں سے گھر جانا عقلمندی 
نہ تھی۔ حالت 
تشوےشناک تھی اور وقت کا تقاضہ تھا کہ کوئی فوری اور غےر معمولی قدم اٹھاےا جائے۔ 
جس کا کام بےڑا 
اس نے اٹھاےا تھا وہ اس درجہ اہم تھا کہ عامےانہ مصلحتوں کے باعث اس موقع کو ہاتھ 
سے جانے 
دےنا مناسب نہےں تھا۔ اس لےے اس نے بڑھےا کے کپڑوں کے ساتھ اپنے لباس کا تبادلہ 
کرکے چکی پر 
بےٹھ کر چور کے لوٹ آنے تک مکئی پےسنے کا فےصلہ کرلےا۔ جھونپڑی کے عقب مےں اپنا 
گھوڑا چھپا کر اس نے 
بڑھےا کے مےلے کوچےلے کپڑے پہن لےے اور چراغ کی مدھم روشنی مےں وہ دروازے کے 
پاس ہی بےٹھ کر چکی 
پےسنے لگی 
 
								60(69) 6</p>

<p>		 شب رنگ نے وزےر اعظم کے کپڑے پہن لےے اور اس کے گھوڑے پر سوار ہوکر 
اپنے گھر کی راہ 
لی۔ تھوڑی دےر آرام کی نےند سو کر وہ پھر اپنی شبانہ سرگرمےوں مےں مصروف 
ہوگےا۔ دوسرے دن سوےرے 
جب وہ شاہی محل مےں کام پر جارہا تھا تو اسے بہت سے لوگ ےہ شکاےت کرتے ہوئے ملے 
کہ اس رات 
کسی کے زےورات چوری ہوگئے تھے، کسی کے کپڑے اور کسی کی نقدی۔ بادشاہ ےہ سن 
کر بہت دکھی 
ہوا۔ اس نے وزےر اعظم کو بلا کر لانے کے لےے اےک قاصد اس کے گھر بھےج دےا۔ خبر آگئی 
کہ وزےر اعظم گھر پر 
نہےں ہے۔ اس کا گھوڑا البتہ علی الصبح سوار کے بغےر لوٹ آےا۔ کئی لوگوں نے سوچا کہ 
وزےر اعظم شاےد
چوروں کے ہاتھوں مارا گےا ہوگا۔ کئی لوگوں کا خےال تھا کہ اس نے خود کشی کرلی 
ہوگی۔ مگر بادشاہ کو ان 
من گھڑت باتوں پر ےقےن نہےں آےا۔ کےونکہ اسے وزےر اعظم کی عقلمندی اور تدبر پر 
پورا بھروسہ تھا
وہ خود اسے ڈھونڈنے نکل پڑا۔ اس نے اپنے ساتھ پولےس کا اےک دستہ اور کچھ معتبر 
خدمت گار کے لےے جن مےں 
شب رنگ شامل تھا۔ تھوڑی دےر مےں وہ اس ٹوٹی پھوٹی جھونپڑی کے پاس پہنچے 
جہاں لاپتہ وزےر اعظم 
اےک چکی کے پاس بےٹھا۔ اس کے آس پاس مکئی کا ڈھےر لگا تھا۔ پہلے تو وہ پہچانا 
ہی نہ گےا کےونکہ اس 
نے بڑھےا کے مےلے کچےلے کپڑے پہن رکھے تھے لےکن جونہی بادشاہ جھونپڑی کے نزدےک 
پہونچا تو وزےر اعظم 
دوڑ کر اس کے پےروں پر گر پڑا۔ وہ زار و قطار روےا۔ کوتوال کی طرح نے بھی بادشاہ 
کے سامنے ہی اپنا 
کام تمام کرنے کی کوشش کی۔ لےکن بادشاہ نے دلاسہ دے کر اس بھی گھر بھےج دےا۔</p>

<p>		 اس من چلا نوجوان تھانےدار اپنے اعلے افسران کوتوال اور وزےر اعظم کی بے 
بسی دےکھ کر حوصلہ 
نہ ہارتے ہوئے سوچنے لگا کہ وہ تمام ناکام ہوگئے تو کےا ہوا۔ وہ کامےابی کے جھنڈَے ضرور 
گاڑ سکے گا۔
اس نے اگلے ہی دن دربار مےں حاضر ہوکر ےہ اصرار کےا کہ چور کو پکڑنے کا کام اس کے 
سپرد کےا 
اس نے اگلے ہی دن دربار مےں حاضر ہوکر ےہ اصرار کےا کہ چور کو پکڑنے کا کام اس کے 
سپرد کےا 
جائے تو وہ اس ضرور پکڑ لائے گا۔ بادشاہ نے اس کی پےشکش کا خَےر مقدم کےا اور اسے 
پولےس و فوج 
کے دستوں کی کمان سپردکی گئی۔ تاکہ وہ حسب ضرورت ان سے مدد لے سکے۔</p>

<p>		 شب رنگ کو نوجوان تھانےدار کی اس کوشش کا پتہ چلا۔ لہزا اس نے بھی 
اپنی چال سوچی۔ وہ 
بےحد ذہےن آدمی تھا جو موقع و محل کے مطابق دم بھر مےں کوئی نہ کوئی ترکےب 
نکال لےتا تھا۔ وہ وزےر کی لڑکی کا
بھےس بنا کر اس کے باغ کی طرف چلا گےا کچھ دےر کے بعد نوجوان تھانےدار جب ادھر 
جا نکلا تو وہ باغ مےں بےٹھا
 
								60(70) 7</p>

<p>تھا۔ تھانےدار کے پاس گےا اور تحکمانہ لہجے مےں بولا۔۔ تم کون ہو؟</p>

<p>		 وزےر کی لڑکی شب رنگ نے آواز بدل کر جواب دےا۔
		 آپ کسے ڈھونڈ رہے ہےں۔ وزےر کی لڑکی(شب رنگ) نے پوچھا
چور کو تھانےدار نے کہا اور ےہ بھی بتاےا۔ اس نے تمہارے معزز باپ کی بے عزتی کی 
اور اس 
سے پہلے مےرے حاکم کوتوال کو ذلےل کےا۔۔ مگر اب وہ بچ نہےں سکتا۔ مےں اسے گرفتار 
کرکے زنداں 
مےں ڈال دوں گا۔۔</p>

<p>		  اگر آپ اسے پکڑ سکے تو آپ اسے کےا کرےں گے۔ ؟ وزےر کی لڑکی (شب 
رنگ) نے پوچھا۔
 
								60(71) 8</p>

<p>		 مےں اس کے بدکردار کو بےڑےاں پہناوں گا اور اےسی اندھےری کوٹھری مےں 
بند رکھوں گا، جہاں پر 
سورج اور چاند کی روشنی تک نہ پہونچ پائے گی۔ مےں ہر روز اس کی اےسی مرمت 
کرونگا کہ دوبارہ وہ 
چوری نہ کرنے کی قسم کھا لے گا۔ </p>

<p>		 وزےر کی لڑکی نے پوچھاط جےل کےسی ہوتی ہے؟ مےں نے آج تک کوئی قےد 
خانہ نہےں دےکھا 
کےا آپ مجھے وہاں لے جاسکتے ہےں؟</p>

<p>		 تھانےدار۔۔ اج نہےں مےں ابھی بہت مصروف ہوں کسی اور دن مےں آپ کو 
وہاں لے جاونگا </p>

<p>		وزےر کی لڑکی مہربانی کرکے مجھے آج ہی قےد خانہ دکھا دےجےے۔ مےں نے 
اپنے ابا سے با رہا
گزارش کی مجھے جےل خانہ دکھا دےجےے۔ مگر ہر بار انہوں نے ٹال دےا۔ آج سنہری 
موقع ہے۔ مجھے وہاں 
لے چلئےے۔ آبا گھر پر ہےں اور شاےد آج باہر جانے والے نہےں۔ کل ساری رات وہ باہر 
تھے۔ اور وہ بےمار 
بھی ہےں۔۔</p>

<p>		 تھانےدار جب انہےں اس بات کا علم ہوگا تو وہ مجھ پر خفا ہوں گے۔</p>

<p>		 وزےر کی لڑکی۔ انہےں ےہ بات کبھی معلوم نہےں ہوگی۔ مےں اس کا وعدہ 
کرتی ہوں اتنا ہی 
نہےں اس کے لےے مےں آپ کو معقول انعام بھی دوں گی۔ ذرا جلدی کےجےے۔</p>

<p>		 تھانےدار اس کی باتوں مےں آگے اور اسے جےل تک لے گےا۔ وہاں بےرونی 
ڈےوڑھی پر صرف 
اےک پہرے دار پہرے دے رہا تھا۔ باقی لوگ پولےس کے دستوں کے ساتھ چور کو پکڑنے 
گئے تھے۔ وزےر 
کی لڑکی نے تفصےل کے ساتھ ےہ جاننا چاہا کہ قےدےوں کو بےڑےاں کےسے ڈالی جاتی ہےں۔ 
انہےں کےسے کپڑے 
پہنائے جاتے ہےں اور کوٹھرٔ مےں بند رہ کر وہ کےسے دکھائی دےتے ہےں۔ ےا مروت 
تھانےدار نے خود ہی 
قےدی کے کپڑے پہنے اور آپنے آپ کو بےڑی ڈالنے کی پےشکش کی۔ اس نے اےسا کےا 
بھی۔ وزےر کی لڑکی 
نے اس سے قےدی کی کوٹھڑی مےں داخل ہوکر ےہ دکھانے کی درخواست کی کہ قےدی 
کوٹھری مےں کےسا 
دکھائی دےتا ہے۔ اس نے چابی منگوائی دروازے کا تالا کھولا۔ خود کوٹھری مےں گھسا 
ہی تھا کہ وزےر کی لڑکی 
(شب رنگ) نے جھٹ باہر سے دروازہ بند کردےا اور اس پر تالا لگا دےا۔ چابی لے کر وہاں 
سے چل دےا۔
 
								60(72) 9</p>

<p>		تھانے  دار سمجھ گےا کہ ہوا کےا۔ مگر اب بچھتانا فضول تھا۔ وہ بہت 
چلاےا۔ مگر وہاں کوئی سننے والا 
نہےں تھا۔ بےرونی ڈےوڑھی پر تعےنات پہرے دار اپنی جگہ سے ہٹ نہےں سکتا تھا۔ 
شب رنگ نے زنانہ 
کپڑے اتار پھےنکے اور تھانےدار  کی وردی پہن لی۔ وہ پھر سےدھا تھانےدار کے گھر 
جاکر اندھےرے مےں ہی 
اس کی بےوی سے بولا۔ گھر مےں جتنے قےمتی زےورات اور نقدی ہے وہ سب مجھے دو 
اس نے عورت 
سے کہ کہ چور کو گرفتار نہ کرسکنے پر بادشاہ مجھے کل صبح سرِ عام رسوا کرےں گے۔ 
اس لےے راتوں رات 
ےہ شہر چھوڑ جانے کا فےصلہ کرنا مناسب ہے۔ عورت کو اس نے ےہ بھی کہا کہ وہ اسے 
پےغام بھےج دے گا کہ 
وہ اسے کہاں اور کےسے مل سکے گی۔</p>

<p>		 بےچاری عورت نے گھبرا کر گھر مےں رکھے ہوئے سب زےوارات اور نقدی شب 
رنگ کے حوالے 
کردی جس کو وہ اپنا شوہر سمجھ بےٹھی تھی۔ شب رنگ نے اس کا بوسہ لےا، گلے 
لگاےا اور وہاں سے چل دےا۔ 
گھر جانے سے پہلے اس نے کچھ اور لوگوں کا بےش قےمت سامان بھی چرالےا۔</p>

<p>		 اگلے روز جب مظلوم رعاےا بادشاہ کے دربار مےں اپنی درد بھری داستان سنانے 
پہونچی
تو بادشاہ نے چور کو پکڑنے کا دعوا کرنے والے تھانے دار کو بلا بھےجا۔ پتہ لگا کہ وہ اپبے 
گھر پر نہےں تھا۔ بادشاہ 
نے اسے ڈھونڈ نکالنے کا حکم دےا۔ جواب مےں اسے ےہ اطلاع دی گئی کہ حد سے زےادہ 
جوشےلے تھانےدار کی 
بےوقوفی  اسے جےل کی تنگ و تارےک کوٹھری مےں پہنچا آئی اور چور اس کے گھر سے 
بھی تمام قےمتی زےور اور 
نقدی چرا کے لے گےا۔</p>

<p>		 بادشاہ چوری چکاری کی بڑھتی ہوئی ان وارداتوں سے بہت پرےشان ہوگےا۔ 
آخر کار اس 
نے شہر کے تمام معززےن کی اےک مےٹنگ بلائی تاکہ ان سے ےہ پوچھا جائے کہ اےسی حالت 
مےں کےا کےا جائے
حاضرےن مجلس سے خطاب کرتے ہوئے بادشاہ نے کہا۔</p>

<p>		 چور کو پکڑنے کی کوشش بےکار ہے۔ وہ ہوا کی طرح گرفت مےں نہےں 
آسکتا۔ اتنے دن 
تمام پولےس اور چند فوجی دستے اسے پکڑنے کی انتہائی کوشس کرتے رہے۔ مگر سب بے 
سود 
اس کے برعکس آپ نے دےکھا کہ خود کوتوال اور وزےر اعظم کس طرح چور کے ہاتھوں بے 
عزت 
 
								60(73) 10</p>

<p>ہوگئے اور ہنسی کا موجب بن بےٹھے۔ ظاہر ہے کہ ےہ کوئی معمولی چور نہےں اور حالات 
قطعاََ
ماےوس کن ہےں۔ اےسی صورت مےں اس معاملے سے نمٹنے کے لےے غےر معمولی اقدام کی 
ضرورت ہے۔ اس کے لےے مےں نے اس چور کو اپنی لڑکی بےاہ مےں دےنے اور اپنی سلطنت 
کا آدھا 
حصہ اس کے حوالے کرنے کا فےصلہ کرلےا ہے۔ بشرطےکہ وہ رضا کارانہ طور پر اپنے آپ کو 
پےش کردے اور سچے دل سے اپنی بدکارےوں کو ترک کر دےنے کا وعدہ کرے۔</p>

<p>		 معزز شہری، درباری اور شاہی عمائد بادشاہ کا ےہ اعلان سن کر ششد رہ 
گئے 
وہاں سرگوشےاں ہونے لگےں کہ اتنے مےں شب رنگ سامنے آےا اور جرات کے ساتھ بولا 
وہاں سرگوشےاں ہونے لگےں کہ اتنے مےں شب رنگ سامنے آےا اور جرائت کے ساتھ بولا </p>

<p>		 چور مےں ہوں</p>

<p>		 سب کی نگاہےں شب رنگ کی طرف مڑ گئےں۔ چور آگے ےہ کہنے لگا۔ جو 
کچھ مےں کہتا ہوں اس کے 
ثبوت کے طور پر مےں وہ سب مال و جائداد اور نقد رقم واپس کرنے کو تےار ہوں جو 
مےں نے آج تک 
چرائی ہےں۔ ےہ کہہ کر وہ بادشاہ کو اس کے سب دربارےوں کے سمےت اس چنار کے پاس 
لے گےا جہاں اس 
نے چرائی ہوئی ساری دولت دبا رکھی تھی۔ وہاں وہ سب من و عن برآمد ہوگئی۔ ہر 
اےک آدمی خوشی خوشی
اپنے اپنے گھر لوٹا اور ملک بھر مےں امن و امان بحال ہوگےا۔</p>

<p>		 اپنے وعدے کے مطابق بادشاہ نے شب رنگ سے اپنی بےٹی کے بےاہنے کی 
خواہش ظاہر 
کی۔ مگر اےسا قدم  اٹھانے سے بےشتر شب رنگ نے اپنی ماں کو وہاں بلانا چاہا۔ وہ فوراََ 
بلائی گئی اور جب بادشاہ 
نے اپنی بےٹی کے ساتھ اس کے بےٹے کی شادی کرنا چاہی تو وہ بولی۔</p>

<p>		  آپ کی فراخ دلی کا بہت بہت شکرےہ  مگر ےہ شادی ہو نہےں سکتی 
کےونکہ اےک بھائی اپنی بہن 
کے ساتھ شادی نہےں کرسکتا </p>

<p>		 بادشاہ ہکا بکا رہ گےا اور بولا۔ مےں سمجھا نہےں۔ ےہ آپ کےسے کہتی 
ہےں کہ آپ کا بےٹا اور مےری 
بےٹی آپس مےں بھائی بہن ہےں؟</p>

<p>		 ہاں مےرے آقا۔ ےہ سچ ہے وہ کہتی گئی۔ آپ نے مجھے پہچانا نہےں پھر 
اےک انگوٹھی اور اےک رومال 
 
								60(74) 11</p>

<p>اس کے سامنے پےش کرکے بولی۔ ان سے آپ کو بھولی ہوئی باتےں ےاد آئےں گی۔ مجھے 
مےری مہردار انگوٹھی لوٹا 
دےجئے جو بدلے مےں آپ کو مےں نے دی تھی</p>

<p>		 بادشاہ نے اپنی چےزےں پہچان لےں۔ اس کے بےگم نے پھر تفصےل سے ساری 
بات بتادی کہ وہ 
اسے کےسے بھلا کر چھوڑ بےٹھا تھا۔ کس طرح بھےس بدل کر وہ اس کے ساتھ رہ کر 
گئی تھی۔ پھر اس نے شب رنگ 
کی پےدائش اور پرورش کی داستان بےان کی ےہ بھی بتاےا کہ اپنے بےٹے شب رنگ کو اس 
نے کشمےر کے دربار 
مےں جانے پر کےسے رضامند کےا۔ اور اےسا کچھ کر دکھانے کے لےے تےار کےا جس سے خوش 
ہوکر ےا مجبوری مےں 
بادشاہ اپنی بےٹی کا بےاہ اس کے ساتھ کرنے پر آمادہ ہوجائے۔ پھر بےگم نے اپنی پہلی 
ملاقات کی ےاد دلائی 
جب وہ جنگل کے اےک باغ مےں ملے تھے۔ بادشاہ نے تب اسے بےوی بنا کر چھوڑ دےنے کی 
خواہش ظاہر 
کی تھی اور بےگم نے اس کا بدلہ لےنے کا عہد کےا تھا۔</p>

<p>		 بادشاہ اپنے کےے پر بے حد نادم ہوا اور مےاں بےوی اےک دوسرے کو اپنانے پر 
رضامند ہوگئے
شب رنگ کو ولی عہد سلطنت تسلےم کرلےا گےا۔</p>

<p>		 پھر سب لوگ امن و چےن سے زندگی بسر کرنے لگے۔
سے کہ کہ چور کو گرفتار نہ کرسکنے پر بادشاہ مجھے کل صبح سرِ عام رسوا کرےں گے۔ 
اس لےے راتوں رات 
ےہ شہر چھوڑ جانے کا فےصلہ کرنا مناسب ہے۔ عورت کو اس نے ےہ بھی کہا کہ وہ اسے 
پےغام بھےج دے گا کہ 
وہ اسے کہاں اور کےسے مل سکے گی۔</p>

<p>		 بےچاری عورت نے گھبرا کر گھر مےں رکھے ہوئے سب زےوارات اور نقدی شب 
رنگ کے حوالے 
کردی جس کو وہ اپنا شوہر سمجھ بےٹھی تھی۔ شب رنگ نے اس کا بوسہ لےا، گلے 
لگاےا اور وہاں سے چل دےا۔ 
گھر جانے سے پہلے اس نے کچھ اور لوگوں کا بےش قےمت سامان بھی چرالےا۔</p>

<p>		 اگلے روز جب مظلوم رعاےا بادشاہ کے دربار مےں اپنی درد بھری داستان سنانے 
پہونچی
تو بادشاہ نے چور کو پکڑنے کا دعوا کرنے والے تھانے دار کو بلا بھےجا۔ پتہ لگا کہ وہ اپبے 
گھر پر نہےں تھا۔ بادشاہ 
نے اسے ڈھونڈ نکالنے کا حکم دےا۔ جواب مےں اسے ےہ اطلاع دی گئی کہ حد سے زےادہ 
جوشےلے تھانےدار کی 
بےوقوفی  اسے جےل کی تنگ و تارےک کوٹھری مےں پہنچا آئی اور چور اس کے گھر سے 
بھی تمام قےمتی زےور اور 
نقدی چرا کے لے گےا۔</p>

<p>		 بادشاہ چوری چکاری کی بڑھتی ہوئی ان وارداتوں سے بہت پرےشان ہوگےا۔ 
آخر کار اس 
نے شہر کے تمام معززےن کی اےک مےٹنگ بلائی تاکہ ان سے ےہ پوچھا جائے کہ اےسی حالت 
مےں کےا کےا جائے
حاضرےن مجلس سے خطاب کرتے ہوئے بادشاہ نے کہا۔</p>

<p>		 چور کو پکڑنے کی کوشش بےکار ہے۔ وہ ہوا کی طرح گرفت مےں نہےں 
آسکتا۔ اتنے دن 
تمام پولےس اور چند فوجی دستے اسے پکڑنے کی انتہائی کوشس کرتے رہے۔ مگر سب بے 
سود 
اس کے برعکس آپ نے دےکھا کہ خود کوتوال اور وزےر اعظم کس طرح چور کے ہاتھوں بے 
عزت 
 
								60(73) 10</p>

<p>ہوگئے اور ہنسی کا موجب بن بےٹھے۔ ظاہر ہے کہ ےہ کوئی معمولی چور نہےں اور حالات 
قطعاََ
ماےوس کن ہےں۔ اےسی صورت مےں اس معاملے سے نمٹنے کے لےے غےر معمولی اقدام کی 
ضرورت ہے۔ اس کے لےے مےں نے اس چور کو اپنی لڑکی بےاہ مےں دےنے اور اپنی سلطنت 
کا آدھا 
حصہ اس کے حوالے کرنے کا فےصلہ کرلےا ہے۔ بشرطےکہ وہ رضا کارانہ طور پر اپنے آپ کو 
پےش کردے اور سچے دل سے اپنی بدکارےوں کو ترک کر دےنے کا وعدہ کرے۔</p>

<p>		 معزز شہری، درباری اور شاہی عمائد بادشاہ کا ےہ اعلان سن کر ششد رہ 
گئے 
وہاں سرگوشےاں ہونے لگےں کہ اتنے مےں شب رنگ سامنے آےا اور جرات کے ساتھ بولا 
وہاں سرگوشےاں ہونے لگےں کہ اتنے مےں شب رنگ سامنے آےا اور جرائت کے ساتھ بولا </p>

<p>		 چور مےں ہوں</p>

<p>		 سب کی نگاہےں شب رنگ کی طرف مڑ گئےں۔ چور آگے ےہ کہنے لگا۔ جو 
کچھ مےں کہتا ہوں اس کے 
ثبوت کے طور پر مےں وہ سب مال و جائداد اور نقد رقم واپس کرنے کو تےار ہوں جو 
مےں نے آج تک 
چرائی ہےں۔ ےہ کہہ کر وہ بادشاہ کو اس کے سب دربارےوں کے سمےت اس چنار کے پاس 
لے گےا جہاں اس 
نے چرائی ہوئی ساری دولت دبا رکھی تھی۔ وہاں وہ سب من و عن برآمد ہوگئی۔ ہر 
اےک آدمی خوشی خوشی
اپنے اپنے گھر لوٹا اور ملک بھر مےں امن و امان بحال ہوگےا۔</p>

<p>		 اپنے وعدے کے مطابق بادشاہ نے شب رنگ سے اپنی بےٹی کے بےاہنے کی 
خواہش ظاہر 
کی۔ مگر اےسا قدم  اٹھانے سے بےشتر شب رنگ نے اپنی ماں کو وہاں بلانا چاہا۔ وہ فوراََ 
بلائی گئی اور جب بادشاہ 
نے اپنی بےٹی کے ساتھ اس کے بےٹے کی شادی کرنا چاہی تو وہ بولی۔</p>

<p>		  آپ کی فراخ دلی کا بہت بہت شکرےہ  مگر ےہ شادی ہو نہےں سکتی 
کےونکہ اےک بھائی اپنی بہن 
کے ساتھ شادی نہےں کرسکتا </p>

<p>		 بادشاہ ہکا بکا رہ گےا اور بولا۔ مےں سمجھا نہےں۔ ےہ آپ کےسے کہتی 
ہےں کہ آپ کا بےٹا اور مےری 
بےٹی آپس مےں بھائی بہن ہےں؟</p>

<p>		 ہاں مےرے آقا۔ ےہ سچ ہے وہ کہتی گئی۔ آپ نے مجھے پہچانا نہےں پھر 
اےک انگوٹھی اور اےک رومال 
 
								60(74) 11</p>

<p>اس کے سامنے پےش کرکے بولی۔ ان سے آپ کو بھولی ہوئی باتےں ےاد آئےں گی۔ مجھے 
مےری مہردار انگوٹھی لوٹا 
دےجئے جو بدلے مےں آپ کو مےں نے دی تھی</p>

<p>		 بادشاہ نے اپنی چےزےں پہچان لےں۔ اس کے بےگم نے پھر تفصےل سے ساری 
بات بتادی کہ وہ 
اسے کےسے بھلا کر چھوڑ بےٹھا تھا۔ کس طرح بھےس بدل کر وہ اس کے ساتھ رہ کر 
گئی تھی۔ پھر اس نے شب رنگ 
کی پےدائش اور پرورش کی داستان بےان کی ےہ بھی بتاےا کہ اپنے بےٹے شب رنگ کو اس 
نے کشمےر کے دربار 
مےں جانے پر کےسے رضامند کےا۔ اور اےسا کچھ کر دکھانے کے لےے تےار کےا جس سے خوش 
ہوکر ےا مجبوری مےں 
بادشاہ اپنی بےٹی کا بےاہ اس کے ساتھ کرنے پر آمادہ ہوجائے۔ پھر بےگم نے اپنی پہلی 
ملاقات کی ےاد دلائی 
جب وہ جنگل کے اےک باغ مےں ملے تھے۔ بادشاہ نے تب اسے بےوی بنا کر چھوڑ دےنے کی 
خواہش ظاہر 
کی تھی اور بےگم نے اس کا بدلہ لےنے کا عہد کےا تھا۔</p>

<p>		 بادشاہ اپنے کےے پر بے حد نادم ہوا اور مےاں بےوی اےک دوسرے کو اپنانے پر 
رضامند ہوگئے
شب رنگ کو ولی عہد سلطنت تسلےم کرلےا گےا۔</p>

<p>		 پھر سب لوگ امن و چےن سے زندگی بسر کرنے لگے۔
 
								60(75)12 </p>

<p>							60عقلمند شہزادی</p>

<p></p>

<p>		دو طاقتور حکمراں تھے۔ ان کی بادشاہتوں کا دائرہ بہت وسےع تھا۔ دونوں 
کے پاس بے پناہ 
دولت تھی، جاہ چشم تھا۔ ان مےں سے اےک بادشاہ کی اولاد اےک وجےہہ اور نوجوان بےٹا 
تھا اور دوسرا
اےک خوبصورت بےٹی کا باپ تھا۔ جوں جوں بےٹی اور بےٹا سن بلوغ کی جانب بڑھنے 
لگے، ان کے والدےن 
کو ان کی شادی کی فکر لاحق ہوئی۔ اس مقصد سے دونوں حکمرانوں نے اپنے اپنے 
قاصدوں کو جگہ جگہ بھجواےا
تاکہ ان کی شادی کے لےے موزوں جوڑے تلاش کرآئےں۔</p>

<p>		 ہوا ےہ کہ دونوں کے قاصد اےک دن کہےں پر آپس مےں ملے۔ بات بات مےں 
انہوں نے اےک دوسرے 
پر اپنے اپنے سفر کا مدعا ظاہر کےا۔ وہ ےہ جان کر بہت خوش ہوئے کہ ان کا مقصد اےک 
جےسا تھا۔ چونکہ ان مےں 
سے اےک قاصد موزوں شہزادہ کی تلاش کو نکلا تھا اور دوسرے کو اےک کامل حسےن 
شہزادی کی تلاش تھی۔ 
اس لےے انہےں اےسا لگنے لگا کہ ان دونوں کے باہم ازدواجی رشتے مےں منسلک ہونا رضائے 
الّلۃ تعالی ہے۔ 
ےہ سوچ کر اور آپس مےں گفت و شنےد کرکے دونوں اےلچی اپنے اپنے شہروں کو لوٹ آئے 
اور انہوں نے 
اپنے سر پرست بادشاہوں کو بالترتےب شہزادہ اور شہزادی کی مفصل اطلاع دے دی۔ ان 
کی رائے
کے مطابق وہ اےک مثالی جوڑی بن سکتی تھی۔ دونوں بادشاہ اقتدار ورتبے کے اعتبار سے 
لگ بھگ 
ہم پلّہ تھے۔ اس لےے انہوں نے ےہ تجوےز قبول کرلی اور اےک دوسرے کو نامہ و پےام 
بھےج کر انہوں نے 
شادی کی تارےخ طے کردی۔</p>

<p>		 مقررہ تارےخ پر دولہا اےک شاندار شاہی برات لے کر اپنی سسرال گےا۔ جلوس 
کے آگے
 
								60(75) 13</p>

<p>آگے بےنڈ باجہ، رقاصائےں، گوئےے اور بےش بہا آرائشی سازو سامان سے آراستہ ہاتھی 
جارہے تھے
خود دولہا مےاں اےک سفےد گھوڑے پر سوار تھے، جو اےک منقش خوبصورت زےن سے سجا 
ہوا تھا۔ نوشے
کے پےچھے پےچھے روسا اُمرائ کا پورا اجتماع تھا۔ رسم شادی ضابطے کے مطابق ادا کی 
گئی۔ جشن و شادےانوں 
کی دھوم رہی۔ ہر اےک کے چہرے پر خوشی جھلکتی تھی۔ لےکن مسرت کا جو عکس 
دولہا، دلہن اور ان کے والدےن 
کے چہروں پر ضوفشاں تھا وہ واقعی قابل رشک تھا۔ </p>

<p>		 چونکہ دونوں بادشاہتوں کی راجدھانےاں اےک دوسرے سے بہت دور تھےں اس 
لےے واپسی پر 
دولہا دلہن کی سواری سرراہ اےک باغ مےں آرام کے لےے رکی۔ اتفاق سے اس باغ کا مالک 
اےک جن تھا۔
جس نے کچھ پرےاں اپنی گرفت مےں لے رکھی تھےں اور انہےں اس باغ کی رکھوالی پر 
مامور کر رکھا تھا۔ پرےاں 
حسےن شہزادے کو دےکھتے ہی اس کو دل دے بےٹھےں۔ وہ وقت شام کا تھا اور وپاپسی 
کی تھکن کے باعث
شہزادہ اس باغ مےں محوِ خواب تھا۔ پرےوں نے دل ہی دل مےں شہزادے کو اپنانے کا 
تہےہ کرلےا۔ اس کے لےے 
انہوں نے جادو کے ذرےعے اسے اےسی گہری نےند مےں رکھا کہ اس کے خدمت گار اسے مرا 
ہوا ہی سمجھےں۔ ہوا بھی 
اےسا ہی۔ سوےرا ہوا لےکن شہزادہ نےند سے جاگا نہےں۔ شہزادی نے بار بار اسے جگانے کی 
کوشش کی 
لےکن بے سود۔ وہ ےہ سوچ کر کہ شہزادے کی جان چلی گئی۔ بے حد غمگےن ہو کر 
زارو قطار رونے لگی۔ جس 
وقت وہ اپنی تقدےر کا رونا رو رہی تھی اسی وقت وہاں اےک سادھو نمودار ہوا جس کے 
تن پر گےروے 
رنگ کے کپڑے تھے۔ وہ شہزادی سے ےوں گوےا ہوا۔</p>

<p>		 بےٹی اس کو دفنانے کی بات نہ سوچو۔ ےہ مرا نہےں ہے۔ وقت آنے پر ےہ 
پھر اٹھ کھڑا ہوگا
ابھی تم اپنے مےکے واپس جاسکتی ہو
ہوا ےہ کہ دونوں کے قاصد اےک دن کہےں پر آپس مےں ملے۔ بات بات مےں 
انہوں نے اےک دوسرے 
پر اپنے اپنے سفر کا مدعا ظاہر کےا۔ وہ ےہ جان کر بہت خوش ہوئے کہ ان کا مقصد اےک 
جےسا تھا۔ چونکہ ان مےں 
سے اےک قاصد موزوں شہزادہ کی تلاش کو نکلا تھا اور دوسرے کو اےک کامل حسےن 
شہزادی کی تلاش تھی۔ 
اس لےے انہےں اےسا لگنے لگا کہ ان دونوں کے باہم ازدواجی رشتے مےں منسلک ہونا رضائے 
الّلۃ تعالی ہے۔ 
ےہ سوچ کر اور آپس مےں گفت و شنےد کرکے دونوں اےلچی اپنے اپنے شہروں کو لوٹ آئے 
اور انہوں نے 
اپنے سر پرست بادشاہوں کو بالترتےب شہزادہ اور شہزادی کی مفصل اطلاع دے دی۔ ان 
کی رائے
کے مطابق وہ اےک مثالی جوڑی بن سکتی تھی۔ دونوں بادشاہ اقتدار ورتبے کے اعتبار سے 
لگ بھگ 
ہم پلّہ تھے۔ اس لےے انہوں نے ےہ تجوےز قبول کرلی اور اےک دوسرے کو نامہ و پےام 
بھےج کر انہوں نے 
شادی کی تارےخ طے کردی۔</p>

<p>		 مقررہ تارےخ پر دولہا اےک شاندار شاہی برات لے کر اپنی سسرال گےا۔ جلوس 
کے آگے
 
								60(76) 13</p>

<p>آگے بےنڈ باجہ، رقاصائےں، گوئےے اور بےش بہا آرائشی سازو سامان سے آراستہ ہاتھی 
جارہے تھے
خود دولہا مےاں اےک سفےد گھوڑے پر سوار تھے، جو اےک منقش خوبصورت زےن سے سجا 
ہوا تھا۔ نوشے
کے پےچھے پےچھے روسا اُمرائ کا پورا اجتماع تھا۔ رسم شادی ضابطے کے مطابق ادا کی 
گئی۔ جشن و شادےانوں 
کی دھوم رہی۔ ہر اےک کے چہرے پر خوشی جھلکتی تھی۔ لےکن مسرت کا جو عکس 
دولہا، دلہن اور ان کے والدےن 
کے چہروں پر ضوفشاں تھا وہ واقعی قابل رشک تھا۔ </p>

<p>		 چونکہ دونوں بادشاہتوں کی راجدھانےاں اےک دوسرے سے بہت دور تھےں اس 
لےے واپسی پر 
دولہا دلہن کی سواری سرراہ اےک باغ مےں آرام کے لےے رکی۔ اتفاق سے اس باغ کا مالک 
اےک جن تھا۔
جس نے کچھ پرےاں اپنی گرفت مےں لے رکھی تھےں اور انہےں اس باغ کی رکھوالی پر 
مامور کر رکھا تھا۔ پرےاں 
حسےن شہزادے کو دےکھتے ہی اس کو دل دے بےٹھےں۔ وہ وقت شام کا تھا اور وپاپسی 
کی تھکن کے باعث
شہزادہ اس باغ مےں محوِ خواب تھا۔ پرےوں نے دل ہی دل مےں شہزادے کو اپنانے کا 
تہےہ کرلےا۔ اس کے لےے 
انہوں نے جادو کے ذرےعے اسے اےسی گہری نےند مےں رکھا کہ اس کے خدمت گار اسے مرا 
ہوا ہی سمجھےں۔ ہوا بھی 
اےسا ہی۔ سوےرا ہوا لےکن شہزادہ نےند سے جاگا نہےں۔ شہزادی نے بار بار اسے جگانے کی 
کوشش کی 
لےکن بے سود۔ وہ ےہ سوچ کر کہ شہزادے کی جان چلی گئی۔ بے حد غمگےن ہو کر 
زارو قطار رونے لگی۔ جس 
وقت وہ اپنی تقدےر کا رونا رو رہی تھی اسی وقت وہاں اےک سادھو نمودار ہوا جس کے 
تن پر گےروے 
رنگ کے کپڑے تھے۔ وہ شہزادی سے ےوں گوےا ہوا۔</p>

<p>		 بےٹی اس کو دفنانے کی بات نہ سوچو۔ ےہ مرا نہےں ہے۔ وقت آنے پر ےہ 
پھر اٹھ کھڑا ہوگا
ابھی تم اپنے مےکے واپس جاسکتی ہو
		 ےہ کہہ کر سادھو غائب ہوگےا۔ سادھو کی بات شہزادی کے کانوں مےں گوےا 
امرت رس گھول 
گیئ۔ اس نے شوہر کی مےت کو باغ مےں جوں کا توں رکھے رہنے کا حکم دے دےا اور 
سب خدمتگاروں 
کو چھٹی دے کر اپنے اپنے گھر لوٹ جانے کو کہا۔ خود اس نے باغ مےں اپنے خاوند کی 
مےت کے قرب رہنے 
کا فےصلہ کرلےا۔ اس کے باپ کو جب ساری سرگزشت معلوم ہوئی تو وہ اپنی بےوی سمےت 
وہاں آےا اور 
 
								60(77) 14</p>

<p>اپنی بےٹی کو شاہی محل لوٹنے پر آمادہ کرنے لگا۔ پہلے پہل اسے اےسا کرنا منظور نہ 
تھا۔ مگر انجام کاروہ اس 
شرط پر راضی ہوگئی کہ شہزادے کی مےت کو باغ مےں جوں کا توں رہنے دےا جائے۔ 
کےونکہ سادھو کے کہنے 
کے مطابق وہ پھر زندہ ہونے والا تھا۔</p>

<p>		 بےچاری شہزادی مےکے مےں بہت اداس رہنے لگی۔ اس پر غم کا پہاڑ ٹوٹ 
پڑا تھا۔ زندگی 
سے اسے ذرہ بھر لگاوئ نہےں رہا تھا۔ ہاں جس اےک بات سے وہ زندہ رہی وہ تھی 
سادھو کی پےش گوئی 
کہ اس کا شوہر اےک دن پھر زندہ ہوگا۔</p>

<p>		 کچھ عرصے کے بعد شہزادی نے اس باغ مےں جانے کا پروگرام بناےا۔ جہاں وہ 
بادل ناخواستہ 
اپنے شوہر کو چھوڑ آئی تھی۔ وہ وہاں اکےلے جانا چاہتی تھی مگر ےہ بات اس کے باث 
کو منظور نہےں تھی
جب ملکہ نے اپنے خاوند کو ےہ سمجھاےا کہ اگر بےٹی کو وہاں اکےلے نہ جانے دےا گےا تو وہ 
خود کشی کرلے گی تب 
بادشاہ نے شہزادی کو وہاں اکےلے جانے کی اجازت دے دی۔</p>

<p>		 غم کی ماری شہزادی جب اس باغ مےں پہونچی تو اپنے شوہر کو وہاں نہ 
پاکر وہ بہت اداس ہوگئی 
ادھر ادھر بھٹکتے ہوئے اس نے ہر آتے جاتے مسافر سے اپنے شوہر کے بارے مےں پوچھا۔ 
لےکن کوئی اسے
کچھ نہ بتا سکا۔ اےک دن اےک عمر رسےدہ بزرگ سے اس کی ملاقآت ہوئی۔ شہزادی نے 
اس سے بھی اپنی 
بات کہہ دی۔ جواب مےں بزرگ بولا۔</p>

<p>		  بےٹی مےں اےک باغ مےں سے اےک روز گزرا تو وہاں مےں نے اےک حسےن 
نوجوان کو گہری نےند 
ہوتے ہوئے پاےا۔ مےں حےران تھا کہ اس نوجوان نے آرام کے لےے ےہ جگہ کےوں چن رکھی 
ہے۔ تبھی کچھ پرےاں 
وہاں آئےں۔ انہوں نے اس کے سرکے نےچے اےک جادو کی چھڑی رکھ دی۔ وہ نوجوان 
نےند سے بےدار ہوا اور 
ان سے باتےں کرنے لگا۔</p>

<p>		 پھر کےا ہوا؟ شہزادی نے بےتابی کے ساتھ پوچھا۔</p>

<p>		 بزرگ نے جواب دےا۔ تھوڑی دےر کے بعد ان پرےوں نے نو جوان کے سرکے 
نےچے سے جادو کی
چھڑی ہٹالی اور اس کے پےروں کے نےچے رکھ دی۔ وہ فوراََ پھر گہری نےند سوگےا۔
 سمجھاےا کہ اگر بےٹی کو وہاں اکےلے نہ جانے دےا گےا تو وہ خود کشی کرلے گی تب بادشاہ نے شہزادی کو وہاں اکےلے جانے کی اجازت دے دی۔		 غم کی ماری شہزادی جب اس باغ مےں پہونچی تو اپنے شوہر کو وہاں نہ پاکر وہ بہت اداس ہوگئی ادھر ادھر بھٹکتے ہوئے اس نے ہر آتے جاتے مسافر سے اپنے شوہر کے بارے مےں پوچھا۔ لےکن کوئی اسےکچھ نہ بتا سکا۔ اےک دن اےک عمر رسےدہ بزرگ سے اس کی ملاقآت ہوئی۔ شہزادی نے اس سے بھی اپنی بات کہہ دی۔ جواب مےں بزرگ بولا۔		  بےٹی مےں اےک باغ مےں سے اےک روز گزرا تو وہاں مےں نے اےک حسےن نوجوان کو گہری نےند ہوتے ہوئے پاےا۔ مےں حےران تھا کہ اس نوجوان نے آرام کے لےے ےہ جگہ کےوں چن رکھی ہے۔ تبھی کچھ پرےاں وہاں آئےں۔ انہوں نے اس کے سرکے نےچے اےک جادو کی چھڑی رکھ دی۔ وہ نوجوان نےند سے بےدار ہوا اور ان سے باتےں کرنے لگا۔</p>

<p>
نےچے سے جادو کیچھڑی ہٹالی اور اس کے پےروں کے نےچے رکھ دی۔ وہ فوراََ پھر گہری نےند سوگےا۔ 								63۔۔۔۔۔۔۔۔۔
               0 
</p></body></text></cesDoc>